% Created 2015-09-08 ti. 10:01
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Øving 2. Pensum: Funksjoner, matriser, sannhetsuttrykk, if-setninger.}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin A. Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning TDT4105 Matlab}
\hypersetup{
 pdfauthor={Benjamin A. Bjørnseth},
 pdftitle={Øvingsforelesning TDT4105 Matlab},
 pdfkeywords={øving 2, tdt4105, matlab},
 pdfsubject={Øving 2. Pensum: Funksjoner, if, matriser.},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.1)}, 
 pdflang={Norsk}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Innhold}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Disclaimer}
\label{sec:orgheadline2}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline1}]{Til dere som har lastet ned foilene}
 \begin{itemize}
\item Denne gangen inneholder foilene hovedsakelig støttefigurer og
eksempeloppgaver. Brorparten av øvingsforelesningens innhold finnes
i filen \texttt{demonstrasjonsmal.m}. som ligger i vedlegget.
\item Det er også lastet opp et ekstra slidesett med notater inkludert.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Funksjoner}
\label{sec:orgheadline15}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline3}]{Motiverende eksempel}
\begin{itemize}
\item Eksempeloppgave: Lag et program som leser inn radius og høyde for en
sylinder fra en bruker, og som skriver ut sylinderens areal og volum
til skjerm.
\end{itemize}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/sylinder-areal-volum.pdf}

\note{:B\(_{\text{note}}\):
\begin{itemize}
\item Trenger én beregning flere steder i programmet: perfekt med funksjoner!
\item Litt stort program: perfekt å dele opp i funksjoner!
\end{itemize}}
\end{frame}

\note{Funksjoner: mer kompliserte operatorer
\begin{minted}[]{matlab}
x = 1 + 2;
y = 2 * 2 - 3 ^ x;
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Funksjon = operator
\item Parameter/argument = operand.
\end{itemize}}

\note{Eksempel
\begin{minted}[]{matlab}
vektor = [1, 2, 3];
summen = sum(vektor);
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Ser ut som oppslag i en vektor.
\item Operasjon: \texttt{sum}. Data: \texttt{vektor}.
\item Regner ut høyresiden, binder svaret til variabelen.
\end{itemize}}

\note{Utregning av variabeltilordning med funksjonskall
\begin{itemize}
\item Demonstrer på tavla.
\end{itemize}}

\note{Terminologi
\begin{minted}[]{matlab}
lengden = length(vektor)
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Bruke funksjonen == kalle funksjonen
\item Her kaller vi funksjonen \texttt{length}, med \texttt{vektor} som argument.
\item Forskjell på parameter og argument: funksjonsdefinisjon og
funksjonskall. Klart etter hvert.
\end{itemize}}

\note{Ingen output er ok
\begin{itemize}
\item Ulikt operatorer: regner ikke alltid ut et svar.
\item Eksempel: \texttt{disp()}.
\end{itemize}
\begin{minted}[]{matlab}
disp(summen);
disp(lengden);
\end{minted}}

\note{Eksempel på innputt
\begin{minted}[]{matlab}
tall = input('Skriv inn et tall: ');
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Kommunikasjon Matlab -> Bruker: \texttt{disp()}
\item Kommunikasjon Bruker -> Matlab: \texttt{input()}
\begin{itemize}
\item Først litt utputt (skriv parameter)
\item Så innputt.
\end{itemize}
\item Tolker brukerens tekst som kode.
\end{itemize}}

\note{OBS: funksjonsargument er kopier
\begin{itemize}
\item Viktig å huske på.
\end{itemize}}

\note{Egne funksjoner
\begin{itemize}
\item Eksempel: lag funksjon som regner ut summen av to tall.
\begin{itemize}
\item Helt unyttig, har \texttt{+}  men fin sammenlikning.
\end{itemize}
\end{itemize}}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline4}]{Egne funksjoner}
 \begin{itemize}
\item Opprett ny fil
\begin{itemize}
\item \emph{funksjonsnavn}.m
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{matlab}
function returverdi = funksjonsnavn(parameter1, parameter2)
    <kode>
end
\end{minted}
\end{frame}

\note{Utregning av funksjonskall
\begin{minted}[]{matlab}
x = pluss(2, 3);
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Forklar på tavla
\begin{itemize}
\item Inkluder oppretting av parameterene \texttt{a} og \texttt{b} og utførelse av
funksjonskallet her.
\end{itemize}
\end{itemize}}

\note{Funksjonsvariabler er lokale
\begin{minted}[]{matlab}
x = pluss(2, 3);
disp(x); % Skriver ut 5
disp(a); % Feilmelding
disp(resultat); % Feilmelding
\end{minted}}

\note{Returvariable er ikke knyttet til omgivelsene
\begin{minted}[]{matlab}
function resultat = pluss(a, b)
    x = a + b; % Ikke riktig!
end
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Må gi en verdi til \texttt{resultat}
\end{itemize}}
\note{Returvariable kan hete hva som helst
\begin{minted}[]{matlab}
function tjolahopp = pluss(a, b)
    tjolahopp = a + b;
end
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Navnet er skjult for omverdenen.
\end{itemize}}

\note{Parameter vs argument
\begin{itemize}
\item Parameter: et funksjonsdefinisjonsbegrep.
\item Argument: et funksjonskallbegrep.
\item Eksempel: \texttt{a} og \texttt{b} er parametere, \texttt{2} og \texttt{3} er argumenter.
\end{itemize}}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline5}]{Eksempeloppgaver, forskjellige parametere og returverdier}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Lag en funksjon som inverterer et tall.
\item Lag en funksjon som regner ut \texttt{a + b*c}
\item Lag en funksjon som returnerer et tall lest inn fra brukeren.
\item Lag en funksjon som tar en liste studenter, og regner ut hvor mange
studenter som blir igjen hvis vi deler dem inn i grupper på tre.
\item Lag en funksjon som returnerer en vektor med en gitt startverdi, en
gitt steglengde mellom element, og et gitt antall element.
\end{enumerate}
\end{frame}

\note{Samme navn på parameter og retur
\begin{minted}[]{matlab}
function pris = totalpris(antall_epler, antall_bananer, pris)
    pris = antall_epler * pris;
    % Huff huff, dette går ikke bra! Variabelen 'pris' ble nemlig
    % overskrevet i forrige linje, så vi får ikke tak i
    % argumentverdien lenger.
    pris = pris + antall_bananer * pris;
end
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Kan ha samme verdi uten at Matlab klager.
\item Det kan utnyttes\ldots{}
\item \ldots{} men det kan og føre til forvirrende feil.
\end{itemize}}

\note{Kan ikke endre parametre
\begin{minted}[]{matlab}
function endre_alder(studentaldre, student, ny_alder)
    studentaldre(student) = ny_alder;
end
% Prøver vi å bruke funksjonen som under, vil det ikke ha noen
% effekt:
studentaldre = [ 19, 21, 20 ];
endre_alder(studentaldre, 1, 20);
disp(studentaldre); % Skriver ut [ 19, 21, 20 ]
\end{minted}}

\note{Kan utnytte likt variabelnavn
\begin{minted}[]{matlab}
function studentaldre = endre_alder(studentaldre, student, ...
                                    ny_alder)
    studentaldre(student) = ny_alder;
end
% Funksjonen vil da brukes slik:
studentaldre = [ 19, 21, 20 ];
studentaldre = endre_alder(studentaldre, 1, 20);
disp(studentaldre); % Skriver ut [ 20, 21, 20 ];
\end{minted}}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline6}]{Forskjell på retur og utskrift}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-utskrift-retur2-7-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline7}]{Forskjell på retur og utskrift}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-utskrift-retur2-6-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline8}]{Forskjell på retur og utskrift}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-utskrift-retur2-5-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline9}]{Forskjell på retur og utskrift}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-utskrift-retur2-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline10}]{Forskjell på retur og utskrift}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-utskrift-retur2-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline11}]{Forskjell på retur og utskrift}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-utskrift-retur2-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline12}]{Forskjell på retur og utskrift}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-utskrift-retur2-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline13}]{Forskjell på retur og utskrift}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-utskrift-retur2.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline14}]{Eksempeloppgave}
\begin{itemize}
\item Løs introduksjonseksempelet.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Matriser}
\label{sec:orgheadline19}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline16}]{Motiverende eksempel}
\begin{itemize}
\item Lag et program som sjekker om et brett i gamblingspillet Extra har
vunnet noe gitt et brett som angir hvorvidt en rute er dekket eller
ikke.
\end{itemize}

\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/matriser-motivasjon-extrabrett.pdf}
\end{frame}

\note{Vektorer som rader eller kolonner
\begin{minted}[]{matlab}
rundetider = [ 30, 29, 31, 30 ];
disp(rundetider);
rundetider = [ 30; 29; 31; 30 ];
disp(rundetider); % Skriver ut tallene under hverandre.
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Vektorer: en-dimensjonale lister
\item En dimensjon kan også gå nedover. Bruk semikolon.
\end{itemize}}

\note{Kolon blir rad
\begin{minted}[]{matlab}
oddetall_rad = 1:2:9;
oddetall_kolonne = (1:2:9)'; % Fnutten er transponeringsoperator,
                             % som gjør rader til kolonner.
disp(oddetall_rad);
disp(oddetall_kolonne);

disp(size(oddetall_rad)); % Skriver ut [ 1, 5 ]
disp(size(oddetall_kolonne)); % Skriver ut [ 5, 1 ]
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Kolon lager rader.
\item Må transponere for å få kolonne.
\item \texttt{size()} gir dimensjoner.
\end{itemize}}

\note{Matriser: en samling vektorer
\begin{minted}[]{matlab}
rundetider = [ 25, 29, 31, 30 ; ...
               25, 31, 29, 29 ; ...
               24, 30, 32, 33 ];
disp(rundetider);
disp(size(rundetider)); % Skriver ut [ 3, 4 ]
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Skill kolonner med komma
\item Skill rader med semikolon
\item Alternativt syn: vektorer er spesielle matriser hvor bare én
dimensjon kan være større enn 1.
\end{itemize}}

\note{Hente ett element
\begin{minted}[]{matlab}
rundetid = rundetider(2, 3);
disp(rundetid); % Skriver ut 29
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Relativt likt vektorer.
\item Må oppgi ønsket posisjon i hver dimensjon.
\end{itemize}}

\note{Hente flere verdier
\begin{minted}[]{matlab}
datoer = [ 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13 ];
ma_to_fr = datoer([1, 4, 5]);
helg = datoer([5, 6, 7]);
helg = datoer(5:7);
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Kan godt hente flere verdier på en gang.
\item Bruk lister med posisjoner.
\end{itemize}}

\note{Flere verdier fra matrise
\begin{minted}[]{matlab}
tider = rundetider([2, 3], 3);
tider = rundetider(2:3, 3);
% 
tider = rundetider(2, [2, 3]);
tider = rundetider(2, 2:3);
%
tider = rundetider([2, 3], [1, 4]);
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Fungerer tilsvarende for matriser.
\item Flere posisjoner i en eller flere dimensjoner.
\end{itemize}}

\note{Hente alt fra en dimensjon
\begin{minted}[]{matlab}
tider = rundetider(1, :);
disp(tider);
tider = rundetider(:, 4);
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Spesiell syntaks for å hente alt fra en dimensjon.
\end{itemize}}

\note{Illustrasjon av indeksering
\begin{itemize}
\item Ta dette på tavla:
\begin{itemize}
\item Enkeltelement: pek på rad, pek på kolonne.
\item Flere element: pek på rad, pek på kolonne.
\item Flere element, bruk av kolon til å lage vektor: regn ut vektor, pek
på rad, pek på kolonne.
\item Flere element, bruk av kolon som hel dimensjon: pek på rad, ta alle
kolonner.
\end{itemize}
\end{itemize}}

\note{Tilordning av verdier
\begin{itemize}
\item Tilordning fungerer som for vektorer: 
\begin{itemize}
\item indeksert uttrykk til venstre i variabletilordning.
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{matlab}
rundetider(2, 1) = 23;
\end{minted}}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline17}]{Eksempeloppgave: tilordning}
\begin{enumerate}
\item Sett alle de siste rundetidene til 30.
\item Sett rundetid 1 og 3 for løper 2 og 3 til 29.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline18}]{Eksempeloppgave}
\begin{itemize}
\item Løs introduksjonseksempelet: Lag en funksjon som angir hvorvidt et
gitt Extra-brett av markeringer er et vinnerbrett eller ikke.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Matriseoperasjoner}
\label{sec:orgheadline23}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline20}]{Motiverende eksempel}
Lag et program som lar en generere snittkarakter for elevene i en
klasse, med korrekt vekting for forskjellige fagstørrelser.

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseop-motivasjon.pdf}
\end{frame}
\note{Regn med hele matriser
\begin{minted}[]{matlab}
x = 1 + 2; % Vanlig regning OK.
v1 = [1, 2, 3];
v2 = [3, 2, 1];
v3 = v1 + v2;   % Matriseregning også OK
disp(v3); % Skriver ut [ 4, 4, 4 ]
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Kan regne direkte med hele matriser.
\item Typisk svært effektivt.
\end{itemize}}
\note{Mange matriseoperatorer
\begin{minted}[]{matlab}
% ... subtrahere:
v4 = [9, 7, 5] - v3;
disp(v4); % Skriver ut [ 5, 3, 1 ]
% ... og multiplisere:
u = [ 1, 2, 3 ]; % En rad-vektor
v = [ 3; 2; 1 ]; % En kolonne-vektor
z = u * v;
disp(z); % Skriver ut... 10?!
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Kan gjøre mye: pluss, minus, gange.
\item Men vær obs: gjør kanskje ikke det du tror!
\begin{itemize}
\item Matriser har egne regler, især for multiplikasjon.
\item Dette går ut over divisjon og opphøyd-i.
\end{itemize}
\item Finnes egne elementvise operasjoner (\texttt{.*}, \texttt{./}, \texttt{.\textasciicircum{}})
\end{itemize}}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline21}]{Eksempeloppgave}
 \begin{itemize}
\item Lag de fire første kvadrattallene, gitt følgende matrise:

\texttt{M = [ 1, 2; 
         3, 4 ];}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline22}]{Eksempeloppgave}
\begin{itemize}
\item Løs introduksjonsproblemet: 
\begin{enumerate}
\item Lag en funksjon som regner snittkarakter for alle elever gitt en
matrise med karakterer og en vektor med vekter
(matriseoperasjon).
\item Lag en funksjon som regner snitttkarakter for én elev, gitt flere
semestre med karakterer og en tilsvarende matrise med vekter
(elementvis operasjon).
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Sannhetsuttrykk}
\label{sec:orgheadline31}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline24}]{Motiverende eksempel}
\begin{itemize}
\item Lag et program som sjekker om et brett i gamblingspillet Extra har
vunnet noe gitt en serie med trukne tall.
\end{itemize}

\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/sannhetsuttrykk-motivasjon-extrabrett.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline25}]{Sannhetsuttrykk}
 \begin{itemize}
\item Som matteuttrykk, bortsett fra:
\begin{itemize}
\item Resultatet er enten \texttt{true} eller \texttt{false}
\begin{itemize}
\item Også kalt \texttt{1} og \texttt{0}
\end{itemize}
\item Andre operatorer
\item Lavere presedens
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline26}]{Operatorer}
 \begin{itemize}
\item Sammenlikne verdier
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Lik & \texttt{==}\\
Ulik & \textasciitilde{}=\\
Mindre enn & \texttt{<}\\
Mindre enn eller lik & \texttt{<=}\\
Større enn eller lik & \texttt{>=}\\
Større enn & \texttt{>}\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\note{Eksempler
\begin{minted}[]{matlab}
a = true;
b = false;

x = 1 < 2; 
y = 1 >= 2; 
z = 1 + 2 > 2
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Lavere presedens på sammenlikning enn aritmetiske operatorer.
\end{itemize}}

\note{Regning med logiske verdier
\begin{minted}[]{matlab}
c = true + 3;
disp(c); % Skriver ut 4
\end{minted}

\begin{itemize}
\item \texttt{true} og \texttt{false} kan ofte behandles som \texttt{1} og \texttt{0}.
\item Er ikke det samme når man indekserer matriser, som vi skal se.
\end{itemize}}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline27}]{Kombinasjon av sannhetsverdier}
 \begin{itemize}
\item Flere operatorer
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Òg & \texttt{\&\&}\\
Eller & \(\vert{} \vert{}\)\\
Ikke & \textasciitilde{}\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Sannhetstabeller
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|ccc}
\texttt{x} & \texttt{y} & \texttt{x \&\& y} & \texttt{x} \(\vert{} \vert{}\) \texttt{y} & \textasciitilde{} \texttt{x}\\
\hline
0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & 1 & 1\\
1 & 0 & 0 & 1 & 0\\
1 & 1 & 1 & 1 & 0\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\note{Eksempel
\begin{minted}[]{matlab}
tilbud_restaurant = true;
tilbud_kino = false;

blir_superkveld = tilbud_restaurant && tilbud_kino;
blir_fin_kveld = tilbud_restaurant || tilbud_kino;
blir_middag_hjemme = ~tilbud_restaurant;
\end{minted}
\begin{itemize}
\item Kombinasjoner har lavere presedens enn sammenlikning.
\item \texttt{||} har lavere presedens enn \texttt{\&\&}
\end{itemize}}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline28}]{Eksempeloppgave}
\begin{itemize}
\item Anta at tilbudspris på kino er 100, tilbudspris på restaurant er
150, og budsjettet er 200. Avgjør om det blir penger til overs, ved
å bruke våre tidligere definerte sannhetsvariabler.
\end{itemize}
\end{frame}

\note{Sammenlikningsoperasjoner for matriser
\begin{minted}[]{matlab}
A = [1, 2, 3] < [3, 2, 1];
disp(A); % Skriver ut [ 1, 0, 0 ]

B = [2, 2, 2] == [1, 3, 2];
disp(B); % Skriver ut [ 0, 0, 1 ]
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Sammenlikning fungerer også for matriser.
\item Gir elementvise svar.
\end{itemize}}

\note{Kombinasjon av logiske uttrykk for matriser
\begin{minted}[]{matlab}
disp(A | B); % Skriver ut [ 1, 0, 1 ];
disp(A & B); % Skriver ut [ 0, 0, 0 ];
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Når logiske matriser kombineres, må man bruke varianter av
operatorene.
\begin{itemize}
\item Dobbelt symbol brukes når du ønsker en skalar betingelse som for
eksempel passer i en \texttt{if}-setning.
\item Enkelt symbol brukes når du ønsker deg en hel matrise med
sannhetsverdier.
\end{itemize}
\end{itemize}}

\note{Indeksering med sannhetsmatrise
\begin{minted}[]{matlab}
ukedatoer =   [     7,     8,     9,    10,    11,   12,   13 ];
er_helgedag = [ false, false, false, false, false, true, true ];
helgedatoer = ukedatoer(er_helgedag);
disp(helgedatoer); % Skriver ut [ 12, 13 ];
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Kan indeksere med logisk matrise.
\item Angir hvorvidt elementet på samme posisjon skal tas med eller ikke.
\item Demonstrer på tavla hvordan eksempelet over fungerer.
\end{itemize}}

\note{Konsis logisk indeksering
\begin{minted}[]{matlab}
under_30 = rundetider < 30;
raske_tider = rundetider(under_30);
% Vanligvis direkte
raske_tider = rundetider(rundetider < 30);
\end{minted}

\begin{itemize}
\item Brukes ofte for å hente ut element i en matrise med en visst
egenskap.
\item Sløyfer ofte å navngi sannhetsmatrisen.
\end{itemize}}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline29}]{Eksempeloppgave}
\begin{itemize}
\item Hent ut alle rundetidene som er raskere enn den raskeste tiden til
løper 2.
\item Hent tidene hvor løper tre var raskere enn løper 1.
\item Regn ut hvor mange ganger løper tre var raskest.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline30}]{Eksempeloppgave}
\begin{itemize}
\item Løs introduksjonsproblemet: lag en funksjon som lager et markert
Extra-brett fra et vanlig brett og en vektor med trukne verdier, som
bruker funksjonen fra matrise-seksjonen til å returnere rett svar.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{If-setninger}
\label{sec:orgheadline38}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline32}]{Motiverende eksempel}
Lag et program som skriver ut på hvilken måte, hvis noen, et
Extra-brett er et vinnerbrett.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline33}]{If-setninger}
\begin{itemize}
\item Gjør forskjellige ting basert på betingelser
\item Gjør Matlab til mer enn en vanlig kalkulator
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline34}]{Eksempler}
 \begin{minted}[]{matlab}
if 2 + 2 == 4
    disp('Som forventet');
else
    disp('Oi');
end
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline35}]{Eksempler}
 \begin{minted}[]{matlab}
x = odds_for_RBK_seier();
if x > 100
% Selv ikke RBK er saa gode
    x = 100;
end
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline36}]{Eksempler}
 \begin{minted}[]{matlab}
if beste_flysete_ledig()
    book_sete_nuh();
elseif nest_beste_ledig()
    book_sete_imorgen();
elseif nestnest_beste_ledig()
    book_hvis_desperat();
else
    staycation_ftw();
end
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline37}]{Oppgaver}
\begin{itemize}
\item <1|only@1> Skriv ut værmelding basert på temperatur.
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Temperatur & Melding\\
\hline
-\(\infty\) -- -50 & Sola har sluknet\\
-50 -- -20 & Kakaovær\\
-20 -- -10 & Grønn Swix FTW\\
-10 -- 10 & Symmetrisk om null.\\
10 -- 15 & Trondheimssommer\\
15 -- \(\infty\) & Varmt nok\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item <2|only@2> Bestem månedens diett basert på budsjetterte inntekter og utgifter
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Overskudd & Diett\\
\hline
> 0 & Ingers rugbrød\\
0 & Kneip\\
< 0 & Barkebrød\\
\end{tabular}
\end{center}

\item <3|only@3> Implementer følgende mattefunksjon

\begin{equation*}
absoluttverdi(x) = 
\begin{cases}
x & \text{if } x >= 0 \\
-x & \text{if } x < 0
\end{cases}
\end{equation*}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}